% written by Yann Büchau
% https://gitlab.com/tue-umphy/templates/EKUT-beamer-theme

\documentclass[
	aspectratio=169 % 169 = 16:9 ratio, 43 = 4:3 ratio
	,c % center frame content vertically
	,shrink % shrink frame content if necessary
  ,8pt
]{beamer} % this document is a beamer presentation

\usetheme{EKUT-slides} % use the EKUT slide theme

\usepackage[ngerman]{babel} % localisation
\usepackage{graphicx} % be able to include graphics
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}

\let\tempone\itemize
\let\temptwo\enditemize
\renewenvironment{itemize}{\tempone\addtolength{\itemsep}{0.5\baselineskip}}{\temptwo}


%      __  __      _            _       _        
%     |  \/  | ___| |_ __ _  __| | __ _| |_ __ _ 
%     | |\/| |/ _ \ __/ _` |/ _` |/ _` | __/ _` |
%     | |  | |  __/ || (_| | (_| | (_| | || (_| |
%     |_|  |_|\___|\__\__,_|\__,_|\__,_|\__\__,_|
%                                          
\title[3D-Design mit Code: OpenSCAD und Python-SDF]{\mbox{Prozedurales 3D-Design mit OpenSCAD und Python-SDF}}
\input{../metadata.tex}
\session{Vorträge -- 12:30-12:50 -- V4/A302}
\rightheaderlogo{openscad-logo.png}
\titlecontent{
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.25\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{openscad-logo}
      \\{\footnotesize\faIcon{image}~\href{https://openscad.org/assets/img/logo.png}{openscad.org}}
    \end{column}
    \begin{column}{0.25\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{python-sdf-octopus}
      \\{\footnotesize\faIcon{image}~\href{https://gitlab.com/nobodyinperson/sdf/-/blob/41f8163f016b035e17c85b001ce29dc8cadca537/logo.png}{gitlab.com/nobodyinperson/sdf}}
    \end{column}
  \end{columns}
}

%    _____ _                _____            _             
%   |  ___(_)_ __   ___    |_   _|   _ _ __ (_)_ __   __ _ 
%   | |_  | | '_ \ / _ \_____| || | | | '_ \| | '_ \ / _` |
%   |  _| | | | | |  __/_____| || |_| | | | | | | | | (_| |
%   |_|   |_|_| |_|\___|     |_| \__,_|_| |_|_|_| |_|\__, |
%                                                    |___/ 
\setlength\titlelinesep{0.5em} % Adjust line spacing in title

\setbeamercolor{title}{fg=ekut-red}

\begin{document}



%    _____ _                       _               _                   _             _   
%   |_   _| |__   ___    __ _  ___| |_ _   _  __ _| |   ___ ___  _ __ | |_ ___ _ __ | |_ 
%     | | | '_ \ / _ \  / _` |/ __| __| | | |/ _` | |  / __/ _ \| '_ \| __/ _ \ '_ \| __|
%     | | | | | |  __/ | (_| | (__| |_| |_| | (_| | | | (_| (_) | | | | ||  __/ | | | |_ 
%     |_| |_| |_|\___|  \__,_|\___|\__|\__,_|\__,_|_|  \___\___/|_| |_|\__\___|_| |_|\__|
%                                                                                    

\begin{frame}[plain]
	\titlepage
\end{frame}

% \begin{frame}[c]{\contentsname}
% 	\centering
% 	\tableofcontents
% \end{frame}

\begin{frame}[c]{Warum 3D-Design?}
  \section{Warum Code für 3D-Design?}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item 3D-Druck
        \item CNC-Fräsen
        \item Reparaturen
        \item Unkaufbares (Adapter, etc.)
        \item \textbf{Vor allem: Anpassbarkeit}
        \item Inspiration: \href{https://printables.com}{Printables.com}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{stage-clamp-printables}
      \\\footnotesize\faIcon{image}~\url{https://www.printables.com/model/189670-customizable-clamp}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[c]{Warum Code für 3D-Design?}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
      \begin{itemize}
        \item \texttt{git}/Git Annex trackbar
        \begin{itemize}
          \item Komplette Versionshistorie / Backup
          \item Synchronisation zwischen Maschinen
          \item Kollaboration mit Anderen
          \item Klare Verhältnisse, wer was beigetragen hat
          \item Branching / Versuche verwerfen etc.
        \end{itemize}
        \item sehr wenig Speicherplatz für ein Design
        \item Beliebige Design-interne Logik möglich
        \item Inherent parametrisierbar
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{stage-clamp-vim-screenshot}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD}
  \section{\insertframetitle}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-stage-clamp}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item mit die bekannteste Software für parametrisches 3D-Design
        \item C++, unkritische Abhängigkeiten, läuft überall
        \item All-in-one GUI mit Editor, Renderer und Customizer
        \item Headless Bedienung vom Terminal möglich
        \item Funktionale eigene Sprache (etwas~merkwürdig)
        \item Produziert STL-Dateien (Meshes,~immer~diskret)
        \item Auch durch den \href{https://thingiverse.com}{Thingiverse.com} \emph{Customizer} bekannt geworden
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-stage-clamp-narrower}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: Löcher machen}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-difference-cylinder-cube}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: Debuggen}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-difference-cylinder-cube-highlight}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: Intersection}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-difference-cylinder-cube-intersection-highlight}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: 2D-Objekte}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-circle-and-square}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: 2D-Objekte Abrunden}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-circle-and-square-rounded}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: 2D-Objekte Extrudieren}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-circle-and-square-rounded-extruded}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: 2D-Objekte Extrudieren und Drehen}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-circle-and-square-rounded-extruded-twist}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: Auflösung}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-circle-and-square-rounded-extruded-twist-higher-precision}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD Basics: Parametrisieren}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-circle-and-square-rounded-extruded-twist-customizer}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{OpenSCAD: Mit einfachen Operationen komplexe Designs machen}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{openscad-stage-clamp}
\end{frame}

\begin{frame}{OpenSCAD: Stärken und Schwächen}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
      \centering
      {\color{ekut-grey}\Huge \faIcon{thumbs-up} Stark}
      \vspace{2em}
      \begin{itemize}
        \item recht \textbf{effiziente Meshes}, immer \textbf{präzise}
        \item All-in-One \textbf{GUI}, eigener Editor möglich
        \item große Community, viel Material und Libraries
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
      \centering
      {\color{ekut-red}\Huge \faIcon{thumbs-down} Schwach}
      \vspace{2em}
      \begin{itemize}
        \item merkwürdige Sprache
        \item \textbf{Rundungen} äußerst schwierig
        \item neue Features kaum selber hinzuzufügen
        \item nur plumpe Meshes ohne Farbinfo etc.
        \item Libraries kommen nicht ans Eingemachte
        \item Keine Möglichkeit, Formen zu \enquote{vermessen}
        \item Rendern sehr langsam bei größeren Designs, weil single-core (aber~Update~kommt!)
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Python-SDF}
  \section{\insertframetitle}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Ursprünglich von Michael Fogleman auf Basis von Inigo Quilez' SDF-Material entwickelt: \href{https://github.com/fogleman/sdf}{\faIcon{github} fogleman/sdf}
        \item Mir gefiel die Idee dahinter so gut, also Fork: \href{https://gitlab.com/nobodyinperson/sdf}{\faIcon{gitlab} nobodyinperson/sdf}
        \item Python, kann in Jupyter oder Konsole verwendet werden
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{hsw-screwiverse-jupyter-threaded-insert}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{SDF: Signed Distance Function}
  \begin{itemize}
    \item Idee: Jedes Objekt ist eine mathematische Funktion (\textbf{S}igned \textbf{D}istance \textbf{F}unction), die für jeden Ort im Raum den \textbf{kürzesten Abstand zur Oberfläche} zurückgibt (innen negativ)
    \item Dadurch ergeben sich interessante Operationen:
    \begin{itemize}
      \item Minimum(SDF1,SDF2) = Vereinigung
      \item Maximum(SDF1,SDF2) = Überschneidung
      \item Vorzeichen umdrehen = Inverse Form
      \item Überschneidung mit Inverser Form = Differenz
    \end{itemize}
    \item Raumtransformationen for dem Auswerten der SDF sorgen für Rotation, Verschiebung, Verdrehung, Dehnung, etc.
    \item Code für eine Kugel: \includegraphics[width=\linewidth,height=0.25\textheight,keepaspectratio]{sdf-sphere-definition}
    \item Außerdem möglich: unendliche Objekte!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Python-SDF Basics}
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{sdf-box}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{sdf-box-minus-cylinder}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Python-SDF: Operationen \enquote{rund} durchführen mit \emph{k}}
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{sdf-box-minus-cylinder-slab}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{sdf-box-minus-cylinder-slab-k}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Python-SDF: Operationen \enquote{rund} durchführen mit \emph{k}}
  \centering
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{sdf-cross-k}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{sdf-cross-k-slab}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Python-SDF: Mit Python 3D-Objekte Modellieren}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{printables-hsw-screwiverse-remixes}
\end{frame}

\begin{frame}{Python-SDF: Stärken und Schwächen}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
      \centering
      {\color{ekut-grey}\Huge \faIcon{thumbs-up} Stark}
      \vspace{2em}
      \begin{itemize}
        \item Es ist Python!
        \item \enquote{einfache} Mathematik dahinter
        \item neue Features selber hinzufügbar
        \item Rundungen einfach möglich
        \item multi-core
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
      \centering
      {\color{ekut-red}\Huge \faIcon{thumbs-down} Schwach}
      \vspace{2em}
      \begin{itemize}
        \item \textbf{globale Mesh-Auflösung} (momentan:~Marching-Cubes)
        \begin{itemize}
          \item große Designs mit kleinen Details produzieren \textbf{gigantische} Meshes
          \item \textbf{Ecken nie präzise}
        \end{itemize}
        \item kein Debugging/Hervorheben von Operationen
        \item (noch) kein Importieren von SVGs oder STLs
        \item auch nur plumpe Meshes ohne Farbinfo etc.
        \item kennt niemand. Keine Community.
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\input{../contact}

\end{document}
